自由之家將印度降為「部份自由國家」 外界對莫迪威權主義感到憂心

人權組織「自由之家」最新公布的2021年全球自由度調查報告，把印度從「自由」降級為「部份自由」，顯示外界對總理莫迪領導下的威權主義感到憂心。

印度斯坦時報（Hindustan Times）等印度媒體今天引述「自由之家」（Freedom House）的報告說，莫迪所屬印度教國家主義至上的印度人民黨在2014年執政以來，印度的政治權利和公民自由狀況有所惡化，針對穆斯林的暴民暴行和私刑、對學者和新聞記者的恐嚇、對人權組織施壓，及對司法的干預等不斷增加。

印度在「自由之家」2018、2019和2020年的報告中，都被列為「自由」國家，儘管在這段期間印度的自由度分數從77降到71，但在這份最新報告中，印度的分數進一步降至67。

這份報告批評，莫迪和他所屬政黨沒有成為民主實踐的擁護者，及成為類似中國這樣威權主義國家的制衡者，「卻悲慘地驅使印度走向威權主義」。

報告還指出，在莫迪的統治下，印度似乎已經放棄成為全球民主領導國家的潛力，以犧牲人人平等及包容性等印度立國價值為代價，提升狹隘的印度教民族主義者的利益。

自由之家的報告表示，執政的印度教民族主義運動者也鼓勵把穆斯林當作是代罪羔羊，穆斯林被不公平的歸咎是2019冠狀病毒疾病（COVID-19，武漢肺炎）病毒的傳播者，讓他們面臨遭到暴民攻擊的危險。

莫迪政府曾在去年3月印度疫情惡化之初，指控位於新德里的伊斯蘭傳道會一場大型宗教活動是導致印度疫情潰散的主因，接著執政黨和相關政治團體的印度教民族主義者就四處煽動社會敵視穆斯林，甚至引發暴力活動。

此外，這份報告批評，莫迪下令執行「笨拙的」全國封鎖政策，卻讓大量缺乏資源的數以千萬計的移工穿越全國回到他們所屬的村莊。

報告指出，莫迪政府加大鎮壓反對公民法修正案的示威者和團體，還逮捕了數十名批評莫迪政府對抗武漢肺炎疫情措施的新聞記者。

自由之家的報告強調，印度的司法獨立也受到壓力。一名法官譴責新德里警方，對新德里的民族主義者與抗議公民法修正案團體衝突的騷亂沒有採取任何行動，造成50多人死亡，其中多數是穆斯林後，這名批評莫迪政府的法官立刻被調離現職。

不過，自由之家對印度實施自由、公正的選舉給予高分，但仍批評印度政黨籌措經費不透明，特別是透過發行選舉債券讓捐款者可隱瞞身份；此外，一些政治參與者試圖煽動社群緊張，以刺激支持者的凝聚力量。

印度被列入「部份自由」國家後，這份報告指出，全球只有不到25%的人口生活在自由國家當中，是1995年以來最低的比例。

報告也對香港自由惡化表達震驚，並批評中國當局是「世界上人口最多的獨裁政權」。